# Проект сборки фронта для сайта Mechtaevo.ru

## Порядок установки

Для работы над этой сборкой рекомендуется работать через WebStorm или PHPStorm, так как работать будет гораздо легче.

### Необходимые пакеты
Для того, чтобы запустить сборку, необходимо иметь на локальном компьютере

- git
- node.js 
- yarn
- моск

GIT можно установить отсюда https://git-scm.com/book/ru/v2/%D0%92%D0%B2%D0%B5%D0%B4%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D0%B5-%D0%A3%D1%81%D1%82%D0%B0%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%BA%D0%B0-Git 

Node.js устанавливается отсюда https://nodejs.org/en/

После того, как будут установлены GIT и Node.js, можно установить yarn.
yarn это пакетный менеджер, чтобы его установить, необходимо иметь node.js, поэтому порядок именно такой.
 
Чтобы установить yarn, необходимо открыть командную строку Git Bash и выполнить команду
```
npm install --global yarn
``` 

### Порядок установки
 Для начала клонируем репозиторий (в папке проекта) 

```
git clone https://zahod5277@bitbucket.org/creonweb/mechtaevo-front.git 
```

или подключаем репозиторий в WebStorm или PHPStorm через GET FROM VCS. Это очень легко.
Далее в папке проекта выполняем 

```
npm i
```

Будут установлены все необходимые зависимости и пакеты, в том числе Webpack

Теперь можно запускать сборку.

У сборки есть целая куча тасков (вариантов запуска сборки)

Можно использовать следующие
- dev - компилирует сборку в dev-режиме. В таком случае JS и CSS не минифицируются, так легче читать исходники.
- server - запускает эмуляцию сайта по созданной вёрстке 

```
Таск prod использоваться нельзя! Из-за обфускации кода там всё идёт по п*зде и ломается.
```

Чтобы запустить какой-либо таск, необходимо в командной строке, находясь в папке проекта, выполнить
```
yarn taskname
```
например
```
yarn dev
```

## Особенности сборки
Сборка работает по заветам методологии БЭМ. Если до сих пор не знаешь что это такое, то беги учить. 
Это основы, бро. 

Все JS и CSS файлы собираются модульно в единое приложение APP. 
Для того, чтобы работать с этой сборкой, необходимо править стили в папке assets/components/componentname/
Например, чтобы изменить цвет хлебных крошек, нужно открыть файл 
```
assets/components/breadcrumb/scss/breadcrumb.scss
```
внести необходимые правки на языке SCSS (поддерживается и обычный CSS)
и запустить таск на сборку, например
```
yarn dev
```
После этого будет выполнен билд проекта и полученные css файлы можно обновить на рабочем сайте.
То же самое касается и JS-составляющей. Но с нюансами. 

#### НЮАНС
Изначально проект был просто огнище. Всё собиралось как надо и работало шикарно.
Но потом автор этих строк вышел с проекта в силу загруженности на другом проекте и несколько месяцев не занимался им.  
В это время какой-то криворукий идиот не разобрался с тем, как правильно работать со сборкой и начал править КОНЕЧНЫЕ, СКОМПИЛИРОВАННЫЕ ФАЙЛЫ.

В итоге в результирующих app.js, init.js, common.js и vendors.js появились какие-то магические функции, а вдобавок этот умник прикрутил jQuery, 
хотя одна из основных идей разработки этого дизайна был как раз отказ от jQuery.
Я просидел полторы недели, чтобы перенести новый функционал и правки по дизайну в исходный проект, но это удалось сделать лишь частично.
Все исходники CSS удалось восстановить, и только частично JS. 

Короче.

```
Заливать на работающий сайт app.js и vendors.app.js НЕЛЬЗЯ
```

По крайней мере до того момента, пока поиск с автокомплитом, фильтр товаров и Яндекс.карты не будут переписаны заново, т.к. в эти классы внесено много правок и обратно это внедрить в исходники у меня тупо не получается. 

Следовательно, для того, чтобы не тормозить работу над сайтом, но при этом сохранять хоть какой-то порядок в работе, я вынес jQuery скрипты в отдельный файл 
```
/assets/mechtaevo.jq.js
```  

При сборке билда он автоматически переименовывается в jq.js и кладётся в папку готового проекта.
**В него-то и следует писать всю логику на jQuery**, всё равно на чистом ES6 до сих пор никто писать не умеет. 
 
Короче, конечный алгоритм работы с этой вёрсткой таков:
- Установить сборку

- Правки по CSS вносятся в assets/components/имя-компонента

- Если нужно завести новый компонент, просто создаёте папку с именем компонента по БЭМ и соблюдаете файловую структуру как в других компонентах. Затем прописываете путь до компонента в assets/index.js

- HTML вёрстку желательно синхронизировать, то есть сначала писать код вёрстки во views/ на Hadlebars - https://habr.com/ru/post/273581/

- Если требуется добавить какой-то функционал на JavaScript, то весь код пишется в assets/mechtaevo.jq.js на jQuery

- Собираете сборку таском **yarn dev**

- Копируете файлы вёрстки и готовые JS/CSS (кроме app.js и vendors.app.js) в папку проекта сайта и заливаете на сервер.

- Файлы app.js и vendors.app.js трогать нельзя вообще! Они никогда не заменяются и находятся всегда в одном состоянии.

- В случае, если вы очень плохо читали данный мануал, то есть архивная копия всех css и js файлов за декабрь 2021 в папке old_dist на сервере.

- Сборку необходимо поддерживать в актуальнмо состоянии, чтобы каждый новый разработчик не городил свои костыли и не создавались коллизии.

Для этого нужно отправлять Pull Requests в этот репозиторий.
Если и этого ты не умеешь, то чувак, иди уже и выучи что-нибудь, в самом деле. Хватит быть безграмотным чмошником. 
